\chapter*{Introduction}
\addcontentsline{toc}{chapter}{Introduction}

Dans le cadre de notre deuxième année de Cursus Master en Ingénierie \textsc{(CMI)} informatique, nous~---~Rémi~\textsc{Cérès} et Mattéo~\textsc{Delabre}~---~avons eu l’opportunité d’effectuer un stage au sein du Laboratoire d’Informatique, de Robotique et de Microélectronique de Montpellier \textsc{(LIRMM)}.

Ce stage de 176~heures (5 semaines), tutoré par \Mme~Hinde~\textsc{Bouziane}, a eu lieu du 3 au 7~avril et du 30~mai au 7~juillet~2017. Au cours de celui-ci, nous avons poursuivi le développement d’un projet annuel démarré durant le module de Travaux d’Étude et de Recherche \textsc{(TER)}. Plutôt que de réaliser deux projets indépendants au cours du stage et au cours des TER, nous avons en effet décidé de mener un même projet de plus grande envergure.

Ce projet, nommé Arcus, a pour objectif le développement d’une application permettant la synchronisation et la répartition des données d’un utilisateur entre plusieurs services de stockage dans les nuages. Au travers la poursuite de son développement, nous avons pu découvrir et nous familiariser avec le monde de la recherche.

\glossaire{Quelques définitions}{
    \item[\emph{Cloud} (nuage)~:] ressources informatiques matérielles et logicielles, telles que des serveurs, du stockage, des réseaux ou des applications, mises à disposition sous forme de services à travers un réseau~\parencite[p.~2]{mell-2011-nist}.
    \item[Stockage distribué de fichiers~:] système de fichiers répartis et gérés par un ensemble de machines partageant leurs moyens de stockage à travers un réseau~\parencite[p.~322]{levy-1990-distributed}.
    \item[Moteur de synchronisation~:] application permettant de mettre en correspondance des données d’une machine avec celles d’un système de fichiers distant~\parencite{oqlf-2004-synchro}.
}

Dans un premier temps, nous présenterons le \textsc{LIRMM} ainsi que le projet Arcus. Puis, dans la seconde partie, nous détaillerons les objectifs que nous nous sommes fixés pour le projet et les solutions que nous avons mis en place pour les atteindre. Enfin, nous ferons le point sur l’avancement du projet à l’issue du stage, les difficultés que nous avons rencontrées pendant celui-ci et les perspectives qui s’offrent à nous pour la poursuite du développement d’Arcus.
